\chapter{Protocollo ARP}
\label{cap:arp}
I protocolli ARP e RARP si poggiano sul livello 2, ma non fanno propriamente parte del livello 3.

\section{ARP}
Il \textbf{protocollo ARP} serve per venire a sapere l'indirizzo MAC della destinazione partendo dal suo indirizzo IP:
\begin{enumerate}
 \item \textbf{ARP request:} il mittente invia in broadcast un pacchetto in cui inserisce nel payload l'indirizzo IP di cui vuole conoscere l'indirizzo MAC;
\item \textbf{ARP reply:} la destinazione risponde comunicando il proprio indirizzo MAC;
\item il mittente memorizza nella propria \textbf{tabella ARP} la coppia indirizzo IP-indirizzo MAC (assegnando un TTL, cioè un tempo di vita oltre il quale la entry viene cancellata).
\end{enumerate}

Se la destinazione si trova al di fuori della rete logica del mittente, l'ARP request va fatta al router della rete $\Rightarrow$ nella consegna diretta, l'indirizzo MAC di destinazione è quello del router, mentre l'indirizzo IP contenuto nel payload rimane l'indirizzo della destinazione al di fuori della rete.

\section{RARP}
Il \textbf{protocollo Reverse ARP} (RARP) serve per venire a sapere il proprio indirizzo IP partendo dal proprio indirizzo MAC. Un nodo diskless, cioè privo di supporti di archiviazione, quando si connette ad una rete non è in grado di memorizzare l'indirizzo IP che ad esso è stato assegnato, e che sarà necessario inserire come indirizzo del mittente a ogni comunicazione $\Rightarrow$ un server ARP, dotato di dischi, si occupa di salvare le associazioni indirizzi IP-indirizzi MAC di tutti i nodi connessi alla rete locale.

Quando il nodo diskless vuole sapere il proprio indirizzo IP:
\begin{enumerate}
 \item \textbf{RARP request:} invia in broadcast un pacchetto in cui inserisce il proprio indirizzo MAC;
\item \textbf{RARP reply:} il server RARP risponde comunicando l'indirizzo IP che è stato assegnato a quell'indirizzo MAC.
\end{enumerate}

Il protocollo RARP è stato soppiantato dal più flessibile DHCP.